泛民拋大和解 倡赦佔中者「七警」

【明報專訊】候任特首林鄭月娥強調首要修補社會撕裂。泛民領導人物就拋出大和解方案，民主黨主席胡志偉建議特首運用權力，特赦佔領行動中所有參與者，同時赦免「七警」和退休警司朱經緯。公民黨認同特赦建議，認為是反映新政府最大誠意的行動。

明報記者 楊康琪 黃振豪

建制派看法各異，新民黨主席葉劉淑儀初步認同特赦的方向，但附加條件，要求被控的佔中參與者簽署約章，承諾今後守法。民建聯副主席周浩鼎則反對特赦，擔心向社會發出「法治可以講數」的信息。

佔中三子之一、港大法律系副教授戴耀廷回應說：「因我是當事人，不便評論。」特赦有不少法律和技術問題需解決，如怎樣處理已因佔中服刑的人。林鄭月娥在當選特首翌日曾被問到會否就「佔中」或「七警」等政治問題特赦，當時林太說「相信不會」，指違法便要接受法律制裁。

胡志偉倡林鄭設專組檢討佔中

民主黨主席胡志偉接受本報專訪時說，林太上任後要有具體行動，去展示修補社會撕裂的誠意，建議她成立獨立專責小組調查佔中的起源和作深刻檢討，按調查結論對症下藥修補撕裂，以及建議林太運用《基本法》第48條的權力（包括「赦免或減輕刑事罪犯的刑罰」），特赦佔領行動中所有犯人，包括七警、朱經緯和佔中參與者等。他說，「本港的社會矛盾源於政治制度，而修補社會撕裂肯定是政治行為，因此一定要透過政治手段才可以解決。」

胡志偉強調，以上建議屬本港自治範圍， 毋須請示中央，「這些建議可讓林太表達出其管治理念，對她而言是可修補撕裂、重建市民對她信心的開局，相信屆時社會氣氛可以改善」。

楊岳橋﹕特赦展新政府最大誠意

公民黨黨魁楊岳橋稱，如果新政府可以無條件特赦，是代表新政府對香港最大的誠意、希望放下過去兩年的撕裂。有泛民議員就指出，支持特赦佔中79日期間的涉案者，包括參加者及警員，但不應包括其後旺角大衝突被捕者，以說明反對擲磚等暴力行為。

民主黨和公民黨都有黨員因參與佔中而被捕或自首，而胡志偉是當年唯一一名跟從佔中三子自首的泛民立法會議員。

葉太﹕約章內容可由持份者商議

葉劉淑儀回應說，若只有特赦是不足夠，建議在特赦同時，附加一項類似「Social Contract（社會約章）」的承諾，獲特赦的人要簽署並承諾日後要用合法合憲的方式，爭取民主和進行社會運動。承諾書內容可以由法律者學者、佔中三子，以及警方工會等各持份者一同商議，她認為拒絕簽署約章的人無法獲得特赦。

葉太表示，警員打人不對，但指警員都是一時沉不住氣，透露前線警員都希望可與市民和解修好，更稱有警員因被年輕人討厭而難過。被問到中央政府會否接納特赦的做法，她指新政府有責任向中央反映，「阿爺都想香港人和解」。

周浩鼎說，佔中是嚴重的集體違法事件，「香港要保持法治公正，對參與佔中人士提出檢控是應該的」。他強調不可為了修補社會撕裂而特赦，指做法會影響法治基石，代價會很沉重。

姐係呢幾年乜都無做過？

唔係呀，依家可以比你睇得清周浩鼎仲有腦過個班垃圾on撚9泛民弱智仔

當初公民抗命, 仲要走去自首, 而家做咩要特赦on撚9?

唔係諗住七警同朱經偉係值得咁樣換呀?

呢D只係政治鬥爭當中既卒仔, 同你交換係無著數

真心覺得泛民每次政治決策都係錯

只要一個黑警犯法
就是但政治檢控一個市民
跟住又和解特赦

真好計
最後結果黑警非法殺人放火強姦都無一個要坐監
又可以瘋狂拉市民做成白色恐佈

無得頂

胡志偉條on9

比啲掌聲自己

咩呀 係廿幾卅年乜都無做過

加埋楊onq條癲佬

打和

曾志偉咋掛